
\subsection{Ziele des Sprints}
{\small Autor: Marc Zenker}

\begin{itemize} 
\item offene Tickets abschließen
\item aktuelle Tickets bearbeiten (hauptsächlich vorhandene Funktionen verbessern)
\item Möglichkeit nutzen, um über die vorlesungsfreie Zeit Stunden zu sammeln
\end{itemize}


\subsection{User-Stories des Sprint-Backlogs}
{\small Autor: Marc Zenker}

\subsubsection{SIP-79: Vorarbeit Automatisches Deployment}
Als \textbf{Entwickler} kann ich mich mit der Stele per SSH verbinden, damit ich die Anwendung ohne Verwendung des RDP (also auch unter Linux) starten/bauen/... kann.

\subsubsection{SIP-55: Dokumentation: Dateiübertragung per FTP}
Als \textbf{Kunde} kann ich dem Benutzerhandbuch die Anleitung zur Übertragung von Dateien entnehmen, damit ich selbstständig die Inhalte bearbeiten und erneuern kann.

\subsubsection{SIP-65: Webscraping des HTWK Telefonverzeichnis}
Der \textbf{Entwickler} kann schnell die Informationen zu einem Professor herunterladen, damit er nicht manuell die Daten übernehmen muss.

\subsubsection{SIP-64: Touch Gesten für die Verwendung der Webseite}
Als \textbf{Entwickler} weiß ich, wie ich auf Touchgesten reagieren kann, damit ich die entsprechende Events für die Bedienung benutzen kann.

\subsubsection{SIP-78: Installation der Stele als Anwendung}
Als \textbf{Entwickler} kann ich die Stele installieren, ohne einen manuellen Eingriff vorzunehmen.

\subsubsection{SIP-81: Umsetzung der interaktiven Karte}
Als \textbf{Nutzer} kann ich über die interaktive Karte mehr Informationen über Partnerschulen finden.

\subsubsection{SIP-63: Einbindung PDF im Markdown}
Als \textbf{Kunde} kann ich eine PDF im Markdown referenzieren, damit ich an beliebiger Inhaltposition eine PDF anzeigen lassen kann.

\subsubsection{SIP-75: Einbindung Videos im Markdown}
Als \textbf{Kunde} kann ich ein Video im Markdown referenzieren, damit ich an beliebiger Inhaltposition Video anzeigen lassen kann.

\subsubsection{SIP-76: Untersuchung Einbindung einer Präsentation}
Als \textbf{Kunde} kann ich Power Point Präsentationen benutzen, um bereits erstellte Power Points auch auf der Stele zu benutzen.

\subsubsection{SIP-60: Aufbereitung der Daten der Partner Hochschulen}
Als \textbf{Entwickler} habe ich eine Liste der Partner Hochschulen mit Koordinaten, damit ich diese später leicht für die Karte einlesen kann.


\subsection{Liste der durchgeführten Meetings}
{\small Autor: Marc Zenker}

\begin{itemize} 
    \item 27.01.2020: Planning 
    \item 06.04.2020: Review
    \item 13.04.2020: Review und Retrospektive
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse des Planning-Meetings}
{\small Autor: Marc Zenker}\\

Schriftführer: Leon Malte Meng\\

Anwesenheit: nicht explizit angegeben; jedoch Beiträge von \textbf{alle}n vermerkt\\

Die Themen und der dafür geschätzte Aufwand sind der folgenden Tabelle zu entnehmen.\\

\begin{tabular}{c|l|c}
    \textbf{Ticket} & \textbf{Thema} & \textbf{Score} \\\hline
    SIP-79 & Vorarbeit Automatisches Deployment & 5 \\\hline
    SIP-55 & Dokumentation: Dateiübertragung per FTP & 3 \\\hline
    SIP-65 & Webscraping des HTWK Telefonverzeichnis & 5 \\\hline
    SIP-64 & Touch Gesten für die Verwendung der Website & 5 \\\hline
    SIP-78 & Installation als Anwendung & 5 \\\hline
    SIP-81 & Umsetzung der Interaktiven Karte & 8 \\\hline
    SIP-63 & Einbinden PDF in Markdown & 8 \\\hline
    SIP-75 & Einbinden Videos im Markdown & 8 \\\hline
    SIP-76 & Untersuchung Einbindung einer Präsentation & 5 \\\hline
    SIP-60 & Aufarbeitung der Daten der Partner Hochschulen & 5
\end{tabular}


\subsection{Aufgewendete Arbeitszeit pro Person$+$Arbeitspaket}
{\small Autor: Marc Zenker}\\

\textbf{Alle Tickets aus dem aktuellen Planning:}

\begin{tabular}{l|l|l|l|r|l}
        \textbf{Arbeitspaket} & \textbf{Person} & \textbf{Start} & \textbf{Ende} & \textbf{t} & \textbf{Artefakt}\\
        \hline \hline
        SIP-79 & Richter, Vivien & Sprint 4 & offen & 0h & - \\ \hline
        SIP-55 & - & - & - & - & -\\ \hline
        SIP-65 & Telling, Mathias & Sprint 4 & offen & 1d 6h & - \\ \hline
        SIP-64 & - & - & - & - & -\\ \hline
        SIP-78 & Richter, Vivien & Sprint 4 & offen & 0h & -\\ \hline
        SIP-81 & Meng, Leon Malte & Sprint 4 & offen & 0h & -\\ \hline
        SIP-63 & Zenker, Marc & Sprint 4 & offen & 0h & -\\ \hline
        SIP-75 & Vierling, Max & Sprint 4 & offen & 0h & -\\ \hline
        SIP-76 & Seidel, Robert & Sprint 4 & offen & 1h & - \\ \hline
        SIP-60 & - & - & - & - & -
\end{tabular}\\

\textbf{Tickets, die noch offen sind und bearbeitet werden:}\\

\begin{tabular}{l|l|l|l|r|l}
        \textbf{Arbeitspaket} & \textbf{Person} & \textbf{Start} & \textbf{Ende} & \textbf{t} & \textbf{Artefakt}\\
        \hline
        SIP-32 & Markava, Hannah & Sprint 1 & offen & 2d 3h & -\\ \hline
        SIP-37 & Vierling, Max & Sprint 2 & offen & 1d 5h & -\\ \hline
        SIP-61 & Telling, Mathias & Sprint 3 & offen & 1d 0h & -\\ \hline
        SIP-54 & Diecke, Martin & Sprint 3 & offen & 6h & -\\ \hline
        SIP-53 & Mugzach, Nimrod & Sprint 3 & offen & 0h & -\\ \hline
        SIP-52 & Seidel, Robert & Sprint 3 & offen & 2d 3h & -\\ \hline
        SIP-51 & Richter, Vivien & Sprint 3 & offen & 4h & -\\ \hline
        SIP-50 & Richer, Vivien & Sprint 3 & offen & 1d 7h & -\\ \hline
        SIP-48 & Richter, Vivien & Sprint 3 & offen & 5h & -\\ \hline
        SIP-46 & Mugzach, Nimrod & Sprint 2 & offen & 2d 3h & -\\ \hline
        SIP-52 & Seidel, Robert & Sprint 3 & offen & 2d 3h & -\\ \hline
        SIP-44 & Markava, Hannah & Sprint 2 & offen & 1d 7h & -\\ \hline
        SIP-38 & Mugzach, Nimrod & Sprint 2 & offen & 1w 4d 5h & -\\ \hline
        SIP-37 & Vierling, Max & Sprint 2 & offen & 1w 5d 0h & -\\ \hline
        SIP-33 & Meng, Leon Malte & Sprint 1 & offen & 6h & - \\ \hline
        SIP-28 & Richter, Vivien & Sprint 1 & offen & 3h & -\\ \hline
        SIP-83 & Richter, Vivien & Sprint 3 & offen & 0h & -
\end{tabular}


\subsection{Konkrete Code-Qualität im Sprint}
{\small Autor: Marc Zenker}

\begin{itemize} 
\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Konkrete Test-Überdeckung im Sprint}
{\small Autor: Marc Zenker}

\begin{itemize} 
\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse der Reviews}
{\small Autor: Marc Zenker}

\subsubsection{Review vom 06.04.2020}

Schriftführerin: Hannah Markava\\

\textbf{Anwesenheit} \\
\begin{tabular}{l|l} \\
anwesend & abwesend \\ \hline
Kromlinger, Justin & Vierling, Max \\
Mäde, Tobias & Zenker, Marc \\
Truong, Van Minh & Mugzach, Nimrod \\
Makava, Hannah \\
Meng, Leon Malte \\
Seidel, Robert \\
Diecke, Martin \\
Telling, Mathias \\
Richter, Vivien
\end{tabular}\\

Frau Schulz, Judith Gwen hat das \textbf{Projekt verlassen}.

\begin{itemize} 
\item Martin Diecke:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 54
  \item Thema: Testen der Anwendung
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Recherge erfolgt, Ansätze und Bibliotheken vorhanden
      \item Aufgrund von Verständnisproblemen mit dem Code wurde Codeacademy vorgeschlagen 
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Mathias Telling:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 65
  \item Thema: Webscraping des HTWK Telefonverzeichnis
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Lösung mit Python fast fertig
      \item passende Ausgabe und Fehlerbehandlung ausstehend
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Hannah Markava:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 44
  \item Thema: Tutorial
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Beispiele und Umsätze gefunden
      \item Bibliothek: react-interactive-tutorials
      \item Anfertigung kleiner Skizzen
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Leon Malte Meng:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 81
  \item Thema: Umsetzung der interaktiven Karte
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Beispiele und Ansätze gefunden
      \item als Bibliothek soll map-gl von React verwendet werden 
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Robert Seidel:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 52
  \item Thema: Suchleiste
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Suchleiste ist ohne Funktionalität implementiert
      \item Ticket 76 zusätzlich erstellt 
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Vivien Richter:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 79
  \item Thema: Vorarbeit Automatisches Deployment
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Ansätze und Beispiele gefunden
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Review vom 13.04.2020}

Schriftführer: Marc Zenker\\

\textbf{Anwesenheit} \\
\begin{tabular}{l|l} \\
anwesend & abwesend \\ \hline
Kromlinger, Justin & Vierling, Max \\
Mäde, Tobias & Seidel, Robert \\
Truong, Van Minh & Mugzach, Nimrod \\
Makava, Hannah \\
Meng, Leon Malte \\
Zenker, Marc \\
Diecke, Martin \\
Telling, Mathias \\
Richter, Vivien
\end{tabular}

\begin{itemize} 
\item Meng, Leon Malte:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 81 + 56
  \item Thema: Karte
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Aufgrund von Krankheit nicht weiter bearbeitet
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Makava, Hannah
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 44
  \item Thema: Tutoral
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fast fertig, Ausformulierungen fehlen, Anpassung auf Content austehend
      \item Präsentation in der Skype-Konferenz über geteilten Bildschirm für alle einsehbar
      \item Eventuelle Probleme mit möglichen Problemen der Auflösung in Rücksprache mit Tobias (Productowner) vorerst ignorierbar und könnten bei Bedarf als eigenständiges Ticket bearbeitet werden
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Zenker, Marc
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 63
  \item Thema: PDF in MD
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Bearbeitung des Themas wie Powerpoint-Präsentationen eingebunden werden können. Die Idee Powerpointpräsentationen mit einem Skript automatisch in PDF umzuwandeln und diese einzubinden, fand keinen Anklang.
      \item Fortan Bearbeiten des richtigen Tickets.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Seidel, Robert
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 76
  \item Thema: Einbindung einer Präsentation
  \item Eingereichter Bericht:
     \begin{itemize} 
     \item Die erste Idee wäre ein online-document-viewer. Dort kann man auf einer Webseite Dokumente uploaden (zB. von lokal) und dort ansehen. Mit Powerpoint Files funktioniert das ganz gut. Es gibt aber leider keinen wirklichen Präsentations Modus. (https://onlinedocumentviewer.com/Viewer/default.aspx) \\
     Die andere Idee läuft über eine Cloud. Google oder Microsoft bieten einen Präsentations Editor + Viewer an. Dazu muss man sich mit einem Account registrieren. Dann kann man recht einfach eine Präsi erstellen oder eine auf der Cloud liegende Präsentation anschauen. \\
     Das beantwortet schon mal die ersten 2 Fragen \\
     Frage 4 wird mit den beiden Möglichkeiten überflüssig.. da alles nur über Browser läuft.\\
     Die anderen Fragen, welche mit PDF Export zu tun haben schau ich mir dann noch an
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Richter, Vivien
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: vorherige
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Ticket "Kiosk-Modus verlasssen" ist noch zu verifizieren, Handbuch ausstehend
      \item Neueres noch nicht bearbeitet
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Diecke, Martin
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 54
  \item Thema: Aktuelle Tests
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Einblick in die bereits verwendeten Tests (app render, content resolver, news fetcher, clock)
      \item Der Frage: "Wie wird getestet?" wird nachgegangen
      \end{itemize}
  \item Ziel: Nächste Woche einfache Beispiele präsentieren
  \end{itemize}
\item Telling, Mathias
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 65
  \item Thema: Webscraping des HTWK Telefonverzeichnis
  \item Als stummer Teilnehmer an der Konferenz, hier der Chatverlauf:
    \begin{itemize} 
    \item Ich arbeite an SIP-65, ein Dialogfenster zum Eingeben des entsprechenden Professors funktioniert. Ausgabe im Terminal funktioniert. Ausgabe in eine JSON Datei funktioniert  ebenfalls. Wo ich noch keinen Erfolg erzielt habe, ist den IMG Link in die erste Zeile der JSON einzufügen.\\ 
    Meine Frage: soll die Ausgabe in einem Messagefenster oder im Terminal erfolgen?
    \end{itemize}
    \item Antwort: Ausgabe als json
    \item Einigung: json wird nachgereicht
  \end{itemize}
\end{itemize} 

\subsection{Ergebnisse der Retrospektive}
{\small Autor: Marc Zenker}

\begin{itemize}
\item Anmerkungen von Minh:
  \begin{itemize}
  \item träges Voranschreiten
  \item \textbf{Coding-Sessions zur Pflicht erhoben} (für alle, auch Vivien), durchgeführt als Pair-Programming
  \item Maßnahme soll zur Erhöhung der Motivation und der Produktivität dienen
  \end{itemize}
\item Marc:
  \begin{itemize}  
  \item Arbeiten an der Stele verschieben zu "Stopp", da im Moment nicht möglich
  \end{itemize}
\item Vivien:
  \begin{itemize}
  \item Wunsch nach mehr Coding-Tickets
  \end{itemize}
\item Anmerkung von Tobias dazu:
  \begin{itemize}
  \item Abschließen der vorherigen Tickets notwendig um Coding-Tickets erstellen zu können
  \item Vgl. Anm. von Minh
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Product-Owners}

Der 4. Sprint hatte nach meiner Erwartung das größte Potential. In Erinnerung an meine eigene Zeit als Bachelorstudent konnte ich auf in den Semesterferien gut zuvor eingesparte Zeit aufarbeiten. Außerdem bieten sich die Semesterferien perfekt für ein Vertiefung in die verwendeten technischen Inhalte an. Im Planning Meeting haben wir uns darauf geeinigt, dass wir jedoch die Ferien nach offiziellen Plan nicht als Sprint ansehen. 

Der Sprint wurde somit in eine Zeit vor den Semesterferien und nach den Semesterferien aufgeteilt. Wir wollten jedoch nicht die bestrafen, welche trotzdem während der Ferien etwas machen wollten (auch mit der Absicht bisher noch wenig aufgewendete Stunden nachzuholen). 

Angekommen im neuen Semester war im Zuge der Corona-Krise die direkte Kommunikation nicht mehr möglich, was sich nicht gerade positiv auf die Arbeitsmoral auswirkte. In Kundengesprächen (besonders mit Frau Weiß als Absprache per Mail) habe ich erfahren, dass es das gewünschte 3D Modell in diesem Semester geben wird und ich im nächsten Sprint Vorarbeiten dafür einleiten kann. Negativ in der Beziehung zum Kunden wirkte sich die fehlende direkte Kommunikation aus, da man nicht zusammen die Stele betrachten konnte. Auch das Testen auf der Stele ist aktuell nicht möglich. Ich musste mich als Abnahmekriterium für das Review auf, das von den Studenten auf ihren Privat-PCs, gezeigte verlassen.

Abschließend wurde das gewünschte Pensum in diesem Sprint wieder nicht erreicht. Die "einfachen" Untersuchungstickets waren teilweise unzureichend oder gar nicht bearbeitet wurden. Das ist besonders für zukünftige Sprints weiterhin problematisch, da diese Stories eine Grundlage für spezifischere Themen darstellen. Eventuell habe ich den Bachelorstudenten dadurch eine zu feingranulare Struktur vorgegeben. Es hat sich jedoch im Planning immer wieder gezeigt, dass die Bachelor sich mit zu unspezifischen Aufgaben überfordert fühlen. Aus diese Grund werde ich weiterhin an der Idee festhalten, die Tickets in Recherche/Untersuchungs- und Implementierungstickets aufzuteilen.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Software-Architekten}

Gefühlt sind zu wenige Merge-Requests (MRs) im GitLab angekommen. Viele Refactoring-Rückfragen, die dann einen Merge verzögern, wiederholen sich häufig, darunter zum Beispiel nötige Konflikt-Auflösung oder schlichte Pipeline-Fehler die erst auf Nachfrage bearbeitet werden. Viele MRs sind auch nach mehrmaliger Erinnerung monatelang offen, da Rückfragen nicht beantwortet oder Refactoring-Aufträge nicht bearbeitet werden. Eventuell kann hier ein Bot Abhilfe schaffen der automatisch Rückfragen/Erinnerungen an den Autor stellt? Ansonsten gibt es immer wieder grundsätzliche Probleme bei der Tool-Verwendung (Git, YouTrack, etc.) – es fällt auf, dass die anfänglichen Workshops zu kurz gekommen sind. Hier scheint auch nicht genug Team-Interne Dokumentation vorhanden zu sein.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Team-Managers}

Leider war bei vielen nicht ausreichend Motivation da, um sich in der Semesterpause weiterzubilden (wurde auch nicht verlangt, wäre aber wünschenswert gewesen) und auch sonst scheint die Motivation für das Projekt nicht sonderlich hoch zu sein bei vielen Mitgliedern (es fehlt ein Leistungsanreiz). Die Atmosphäre bei den Treffen ist dennoch angenehm, und merkliche Spannungen zwischen Teammitgliedern sind keine vorhanden. Um die Gruppenkohäsion zu stärken - so die Hoffnung - und etwas Druck (bestenfalls auch Motivation) von außen (aber nicht von oben) zu erzeugen, wurde der Ansatz des Pair-Programming wieder eingeführt. Im Gegensatz zur Anfangszeit diesmal nicht in Eigenregie, sondern verpflichtend zu den Terminen im Stundenplan mit ausgewürfelten Paaren.
